% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo1-4b}
def jour_suivant(date):
    nom_j = date[0]
    j = date[1]
    m = date[2]
    a = date[3]
    nom_jour_plus = jours[(jours.index(nom_j) + 1 )% 7]
    nbe_jour_mois = mois[date[2]][1]
    jour_plus = (j + 1) % nbe_jour_mois
    if nbe_jour_mois == j:
        mois_plus = (m + 1)%12
    else :
        mois_plus = m
    if m == 12 and j == 31:
        annee_plus = a + 1
    else :
        annee_plus = a
    return (nom_jour_plus, jour_plus, mois_plus, annee_plus)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2-1}
panier1.enfiler((31002, "café noir", 1.50, 50525))
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2-2}
def remplir(self, panier_temp):
    while not panier_temp.est_vide() :
        article = panier_temp.defiler()
        self.enfiler(article)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2-3}
def prix_total(self):
    p_temp = Panier()
    montant = 0
    while not self.est_vide() :
        article = self.defiler()
        montant = montant + article[2]
        p_temp.enfiler(article)
    while not p_temp.est_vide() :
        article = p_temp.defiler()
        self.enfiler(article)
    return montant
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2-4}
def horaire_scan(self):
    if self.est_vide():
        return 0
    premier_article = self.defiler()[3]
    dernier_article = premier_article
    while not self.est_vide() :
        dernier_article = self.defiler()[3]
    return dernier_article - premier_article
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3-2a}
def parcourir(racine, adr):
    dossier = racine
    for nom_dossier in adr:
        dossier = dossier[nom_dossier]
    return dossier
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3-3b}
def ajouter_dossier(racine, adr, nom_dossier):
    dossier = parcourir(racine, adr)
    dossier[nom_dossier]={}
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3-4}
def taille(dossier):
    s = 0
    for k in dossier.keys():
        s = s + dossier[k]
    return s
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4-2b}
SELECT nom_ville
FROM Centres
WHERE altitude > 700 AND altitude < 1200
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4-2c}
SELECT longitude, nom_ville
FROM Centres
WHERE longitude > 5 ORDER BY nom_ville
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4-3b}
INSERT INTO Mesures VALUES (3650, 138, 2021-11-8, 11, 1013, 0)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4-4b}
SELECT DISTINCT nom_ville
FROM Centres
JOIN Mesures ON Mesures.id_centre = Centres.id_centre
WHERE temperature < 10 AND date > 2021-09-30 AND date < 2021-11-1
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{}
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Centres étrangers - mai 2022 - sujet 1 (corrigé)}}{\textit{Session 2022}}{}{}{}

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Centres étrangers - mai 2022 - sujet 1 (corrigé)}}
\date{}

\maketitle


\Exo{Dictionnaires et listes}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item On obtient lundi avec l'instruction \texttt{jours[1]}.
\item\texttt{jours[18\%7]} correspond à \texttt{jours[4]}, c'est-à-dire à jeudi.
\end{enumerate}
\item Il faut saisir l'instruction : \texttt{numero\_jour =(jours.index(j) + n )\% 7}
\item
\begin{enumerate}
\item Pour obtenir le nombre de jours au mois de mars, on doit écrire : \texttt{mois[3][1]}
\item Il faut saisir l'instruction : \texttt{mois[(numero\_mois + x) \% 12][0]}
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item L'instruction \texttt{mois[date[2]][1]} renvoie \texttt{31}.
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo1-4b}}

\newpage

\Exo{Files et POO}{\begin{enumerate}
\item Le code suivant convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo2-1}
\begin{enumerate}[resume]
\item Le code suivant convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo2-2}
\begin{enumerate}[resume]
\item Le code suivant convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo2-3}
\begin{enumerate}[resume]
\item Le code suivant convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo2-4}}

\newpage

\Exo{Dictionnaires}{\begin{enumerate}
\item On a l'arbre suivant :
\end{enumerate}
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=6cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=3cm]
\tikzstyle{level 3}=[sibling distance=2.5cm]
\begin{center}\small\begin{tikzpicture}[level distance=1cm]
\node {\texttt{Documents}}
child{ node{\texttt{Administratif}}
	child{ node{\texttt{certificat JDC.pdf}}}
	child{node{}edge from parent[white]}
	child{ node{\texttt{attestation recensement.pdf}}}
	}
child{node{\texttt{Cours}}
	child{node{} edge from parent[white]}
	child{node{\texttt{NSI}}
		child{node{\texttt{dm.odt}}}
		child{node{\texttt{TP.html}}}
		child{node{}edge from parent[white]}
		}
	child{node{\texttt{Philo}}
	child{node{} edge from parent[white]}
		child{node{\texttt{Tractatus logico-philosophicus.epub}}}
		}
	}
	child{ node{\texttt{liste de courses.txt}}};
\end{tikzpicture}\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo3-2a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] L’instruction \texttt{afficher(Documents, ["Cours", "NSI"], "TP.html")} permet d’afficher la taille en Ko du fichier \texttt{TP.html}, c'est-à-dire \texttt{60}.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item L’erreur est à la ligne $3$.\\
Il faut écrire \texttt{dossier[nom\_fichier] = taille} à la place de \texttt{taille = dossier[nom\_fichier]}.
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo3-3b}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo3-4}}

\newpage

\Exo{Bases de données et SQL}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item L’attribut \texttt{id\_mesure} peut jouer le rôle de clé primaire. En effet, chaque valeur de cet attribut est unique (ce qui n’est pas le cas des autres attributs de cette relation, par exemple, il est possible d’avoir plusieurs fois la même température).
\item Les attributs \texttt{Mesures.id\_centre} et \texttt{Centres.id\_centre} vont permettre de faire une jointure entre la relation \texttt{Centres} et la relation \texttt{Mesures} (\texttt{Mesures.id\_centre} est une clé étrangère).
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Cette requête permet d’afficher tous les centres qui ont une altitude supérieure à $500$ m. Plus exactement, on affichera l’\texttt{id\_centre}, le nom, la latitude, la longitude et l’altitude de tous les centres qui ont une altitude supérieure à $500$ m.
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo4-2b}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(c)] La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo4-2c}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item Cette requête permet d’afficher l’ensemble des données (\texttt{id\_mesure}, \texttt{id\_centre}, \texttt{date}, \texttt{température}, \texttt{pression} et \texttt{pluviométrie}) des mesures effectuées le 30 octobre 2021.
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo4-3b}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item Cette requête permet d’afficher l’ensemble des données (\texttt{id\_centre}, \texttt{nom}, \texttt{latitude}, \texttt{longitude} et \texttt{altitude}) du centre qui a la latitude minimum (le centre situé le plus au sud).
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo4-4b}}

\newpage

\Exo{Architecture matérielle, réseaux et protocoles}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Dans un SoC (System on Chip) les différents composants (CPU, RAM, GPU, circuit Wifi…) sont tous intégrés sur la même puce (le SoC). Dans un ordinateur \og classique\fg\, tous ces composants sont séparés.
\item Seul le Broadcom BCM271 possède une interface réseau de type Ethernet, donc, seul ce SoC peut être connecté à un réseau filaire.
\item On peut comparer le nombre de coeurs (4 contre 1) et la fréquence de base (1,5 GHz contre 700 MHz). Le Broadcom BCM271 est donc plus \og puissant\fg\ que le Broadcom BCM2835.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item L'adresse MAC est liée au matériel : chaque carte réseau (Ethernet ou Wifi) possède sa propre adresse MAC (il n'existe pas dans le monde, deux cartes réseau (Ethernet ou Wifi) qui possèdent la même adresse MAC). On retrouve l’adresse MAC au niveau de la couche accès réseau du modèle TCP/IP, elle permet d’identifier les machines sur un réseau (au niveau de la couche accès réseau).
\item\texttt{10.0.2.15} correspond à une adresse IP (qui permet d’identifier les machines au niveau de la couche IP du modèle TCP/IP).
\item L’adresse \texttt{10.0.2.2} correspond à une passerelle (gateway).
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item On a le schéma suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\tikzstyle{N}=[circle,draw,minimum width=0.75cm]
\begin{tikzpicture}
\node[N](R3) at (0,0) {R3};
\node[N](R2) at (3,-1.5) {R2};
\node[N](R1) at (3,1.5) {R1};
\node[N](R4) at (6,-1.5) {R4};
\node[N](R5) at (6,1.5) {R5};
\draw (R5) -- (R1) -- (R3) -- (R2) -- (R4); \draw (R1) -- (R2);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] On a la route suivante : R4 -- R2 -- R1 -- R5
\end{enumerate}
\item En ajoutant les coûts sur les liaisons, on a le schéma suivant :
\end{enumerate}
\begin{center}
\tikzstyle{N}=[circle,draw,minimum width=0.75cm]
\begin{tikzpicture}
\node[N](R3) at (0,0) {R3};
\node[N](R2) at (3,-1.5) {R2};
\node[N](R1) at (3,1.5) {R1};
\node[N](R4) at (6,-1.5) {R4};
\node[N](R5) at (6,1.5) {R5};
\draw (R5) --node[above]{$10$} (R1) --node[above]{$1$} (R3) -- node[below]{$1$} (R2) --node[below]{$10$} (R4); \draw (R1) --node[right]{$10$} (R2);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[] On en déduit que le chemin qui doit minimiser le coût total est la route : R4 -- R2 -- R3 -- R1 -- R5 (coût = $22$).
\end{enumerate}}

\end{document}